\documentclass{../vespers-booklet}
\usepackage{multicol}

\title{In Festo Omnium Sanctorum\\Ad I. Vesperas}
\author{First Vespers of the Feast of All Saints}

\begin{document}

\chapter*{In Festo Omnium Sanctorum\\Ad I. Vesperas}

\section*{First Vespers of the Feast of All Saints}

\textit{The following prayers are said silently before the Office:}

\begin{latinenglishsection}



\latinenglish{
	Aperi, + Dómine, os meum ad benedicéndum nomen sanctum tuum:
	+ munda quoque cor meum ab ómnibus vanis, pervérsis et aliénis cogitatiónibus;
	intelléctum illúmina, afféctum inflámma, ut digne, atténte ac devóte hoc Offícium recitáre váleam,
	et exaudíri mérear ante conspéctum divínæ Majestátis tuæ.
	Per Christum Dóminum nostrum. 
	Amen.
}{
	Open, + O Lord, my mouth to bless Thy holy Name; + cleanse also my heart from all vain, evil, and wandering thoughts; enlighten my understanding and kindle my affections; that I may worthily, attentively, and devoutly say this Office, and so merit to be heard before the presence of Thy divine Majesty.  Through Christ our Lord.  Amen.
}

\latinenglish{
	Domine, in unióne illíus divínæ intentiónis, qua ipse in terris laudes Deo persolvísti, hanc tibi Horam persólvo.
}{
	O Lord, in union with that divine intention wherewith Thou, whilst here on earth, didst render praises unto God, I desire to offer this Hour of prayer unto Thee.
}

\latinenglish{
	Pater. Ave.
}{}

 \end{latinenglishsection}

\vfill

\pagebreak
 
 \gresetinitiallines{1}
\gregorioscore{../common/deus-in-adjutorium-solemn}

\textit{
O God, come to my assistance.
\Vbar.~O Lord, make haste to help me.
Glory be to the Father, and to the Son, and to the Holy Spirit,
as it was in the beginning, is now, and ever shall be, world without end. Amen.
Alleluia.}

\section*{Psalm 109}

\textit{\textnormal{Ant. 1.} I saw a great multitude, which no man could number, of all nations standing before the throne.
 \textnormal{Ps.} The Lord said to my Lord: Sit thou at my right hand.}

\gresetinitiallines{1}
\gregorioscore{ps109-antiphon-alone}

\vfill
\pagebreak

\gresetinitiallines{0}
\gregorioscore{ps109-psalm-intonation}

 \begin{latinenglishsection}

\latinenglish{

	2. Donec ponam ini\textbf{mí}cos \textbf{tu}os,~*
		scabéllum pe\textit{dum} \textit{tu}\textbf{ó}rum.
	
	3. Virgam virtútis tuæ emíttet Dómi\textbf{nus} ex \textbf{Si}on:~*
		domináre in médio inimicó\textit{rum} \textit{tu}\textbf{ó}rum.
	
	4. Tecum princípium in die virtútis tuæ in splendóri\textbf{bus} sanc\textbf{tó}rum:~*
		ex útero ante lucíferum \textit{gé}\textit{nu}\textbf{i} te.
	
	5. Jurávit Dóminus, et non p{\oe}ni\textbf{té}bit \textbf{e}um:~*
		Tu es sacérdos in ætérnum secúndum órdi\textit{nem} \textit{Mel}\textbf{chí}sedech.
	
	6. Dóminus a \textbf{dex}tris \textbf{tu}is,~*
		confrégit in die iræ \textit{su}\textit{æ} \textbf{re}ges.
	
	7. Judicábit in natiónibus, im\textbf{plé}bit ru\textbf{í}nas:~*
		conquassábit cápita in ter\textit{ra} \textit{mul}\textbf{tó}rum.
	
	8. De torrénte in \textbf{vi}a \textbf{bi}bet:~*
		proptérea exal\textit{tá}\textit{bit} \textbf{ca}put.

}{
	\input{../psalms/english/ps109}
}

\end{latinenglishsection}
	
Glória \textbf{Pa}tri, et \textbf{Fí}lio,~*
	et Spirí\textit{tu}\textit{i} \textbf{Sanc}to.

Sicut erat in princípio, et \textbf{nunc}, et \textbf{sem}per,~*
	et in s\'{\ae}cula sæcu\textit{ló}\textit{rum}. \textbf{A}men.

\textit{And the antiphon is repeated: \textnormal{Vidi turbam magnam\dots}.}

\vfill

\pagebreak

\section*{Psalm 110}

\textit{\textnormal{Ant. 2.} And all the angels stood round about the throne, and they fell down before the throne, and adored God.
 \textnormal{Ps.} I will praise thee, O Lord, with my whole heart; in the council of the just: and in the congregation.}

\gresetinitiallines{1}
\gregorioscore{ps110-antiphon}

 \begin{latinenglishsection}

\latinenglish{
	2. Magna \textbf{ó}pera \textbf{Dó}mini:~*
		exquisíta in omnes volun\textit{tá}\textit{tes} \textbf{e}jus.
	
	3. Conféssio et magnificéntia \textbf{o}pus \textbf{e}jus:~*
		et justítia ejus manet in s\'{\ae}\textit{cu}\textit{lum} \textbf{s\'{\ae}}culi.
	
	4. Memóriam fecit mirabílium suórum,~\GreDagger\
		miséricors et mise\textbf{rá}tor \textbf{Dó}minus:~*
		escam dedit ti\textit{mén}\textit{ti}\textbf{bus} se.
	
	5. Memor erit in s\'{\ae}culum testa\textbf{mén}ti \textbf{su}i:~*
		virtútem óperum suórum annuntiábit pó\textit{pu}\textit{lo} \textbf{su}o:
	
	6. Ut det illis heredi\textbf{tá}tem \textbf{gén}tium: *
		ópera mánuum ejus véritas, \textit{et} \textit{ju}\textbf{dí}\-cium.
	
	7. Fidélia ómnia mandáta ejus:~\GreDagger\
		confirmáta in \textbf{s\'{\ae}}culum \textbf{s\'{\ae}}culi,~*
		facta in veritáte et \textit{æ}\textit{qui}\textbf{tá}te.
	
	8. Redemptiónem misit \textbf{pó}pulo \textbf{su}o:~*
		mandávit in ætérnum testa\textit{mén}\textit{tum} \textbf{su}um.
	
	9. Sanctum, et terríbile \textbf{no}men \textbf{e}jus:~*
		inítium sapiéntiæ \textit{ti}\textit{mor} \textbf{Dó}\-mini.
	
	10. Intelléctus bonus ómnibus faci\textbf{én}tibus \textbf{e}um:~*
		laudátio ejus manet in s\'{\ae}\textit{cu}\textit{lum} \textbf{s\'{\ae}}culi.

}{	
	 2. Great are the works of the Lord: sought out according to all his wills.
	 
	 3. His work is praise and magnificence: and his justice continueth for ever and ever.
	 
	 4.  He hath made a remembrance of his wonderful works, being a merciful and gracious Lord: he hath given food to them that fear him. 	
	 
	 5. He will be mindful for ever of his covenant: he will shew forth to his people the power of his works.
	 
	 \pagebreak
	 
	 6. That he may give them the inheritance of the Gentiles: the works of his hands are truth and judgment.
	 
	 7. All his commandments are faithful: confirmed for ever and ever, made in truth and equity.
	 
	 8. He hath sent redemption to his people: he hath commanded his covenant for ever.
	 
	 9. Holy and terrible is his name: the fear of the Lord is the beginning of wisdom.
	 
	 10. A good understanding to all that do it: his praise continueth for ever and ever. 
	 
	Glory be.
}

\end{latinenglishsection}
	
Glória \textbf{Pa}tri, et \textbf{Fí}lio,~*
	et Spirí\textit{tu}\textit{i} \textbf{Sanc}to.

Sicut erat in princípio, et \textbf{nunc}, et \textbf{sem}per,~*
	et in s\'{\ae}cula sæcu\textit{ló}\textit{rum}. \textbf{A}men.

\textit{And the antiphon is repeated: \textnormal{Et omnes Angeli\dots}.}

\section*{Psalm 111}

\textit{\textnormal{Ant. 3.} Thou hast redeemed us, O Lord God, in Thy blood, out of every tribe, and tongue,
and people, and nation, and hast made of us a kingdom unto our God.
 \textnormal{Ps.} Blessed is the man that feareth the Lord: he shall delight exceedingly in his commandments.}

\gresetinitiallines{1}
\gregorioscore{ps111-antiphon-alone}

%%TODO: wrong psalm tone
\gresetinitiallines{0}
\gregorioscore{ps111-psalm-intonation}

 \begin{latinenglishsection}

\latinenglish{
	
	2. Potens in terra erit semen \textbf{e}jus:~*
		generátio rectórum be\textit{ne}\textit{di}\textbf{cé}tur.
	
	3. Glória, et divítiæ in domo \textbf{e}jus:~*
		et justítia ejus manet in s\'{\ae}\textit{cu}\textit{lum} \textbf{s\'{\ae}}culi.
	
	4. Exórtum est in ténebris lumen \textbf{rec}tis:~*
		miséricors, et miserá\textit{tor}, \textit{et} \textbf{jus}tus.
	
	5. Jucúndus homo qui miserétur et cómmodat,~\GreDagger\
		dispónet sermónes suos in ju\textbf{dí}cio:~* quia in ætérnum non \textit{com}\textit{mo}\textbf{vé}bitur.
	
	6. In memória ætérna erit \textbf{jus}tus:~*
		ab auditióne mala \textit{non} \textit{ti}\textbf{mé}bit.
	
	7. Parátum cor ejus speráre in Dómino,~\GreDagger\
		confirmátum est cor \textbf{e}jus:~* non commovébitur donec despíciat ini\textit{mí}\textit{cos} \textbf{su}os.
	
	8. Dispérsit, dedit paupéribus:~\GreDagger\
		justítia ejus manet in s\'{\ae}culum \textbf{s\'{\ae}}\-culi,~*
		cornu ejus exaltábi\textit{tur} \textit{in} \textbf{gló}ria.
	
	9. Peccátor vidébit, et irascétur,~\GreDagger\
		déntibus suis fremet et ta\textbf{bé}scet:~*
		desidérium peccató\textit{rum} \textit{per}\textbf{í}bit.
	
	Glória Patri, et \textbf{Fí}lio,~*
		et Spirí\textit{tu}\textit{i} \textbf{Sanc}to.

}{
	\input{../psalms/english/ps111}
}

\end{latinenglishsection}

Sicut erat in princípio, et nunc, et \textbf{sem}per,~*
	et in s\'{\ae}cula sæcu\textit{ló}\textit{rum}. \textbf{A}men.

\textit{And the antiphon (on the previous page) is repeated: \textnormal{Redemísti nos\dots}.}

\section*{Psalm 112}

\textit{\textnormal{Ant. 4.} Bless the Lord all ye His elect, keep a day of gladness and give thanks unto him.
 \textnormal{Ps.} Blessed is the man that feareth the Lord: he shall delight exceedingly in his commandments.}

\gresetinitiallines{1}
\gregorioscore{ps112-antiphon}

 \begin{latinenglishsection}

\latinenglish{
	
	2. Sit nomen Dómini bene\textbf{díc}tum,~*
		ex hoc nunc, et us\textit{que} \textit{in} \textbf{s\'{\ae}}culum.
	
	3. A solis ortu usque ad oc\textbf{cá}sum,~*
		laudábile \textit{no}\textit{men} \textbf{Dó}mini.
	
	4. Excélsus super omnes gentes \textbf{Dó}minus,~*
		et super cælos gló\textit{ri}\textit{a} \textbf{e}jus.
	
	5. Quis sicut Dóminus, Deus noster, qui in altis \textbf{há}bitat,~*
		et humília réspicit in cælo \textit{et} \textit{in} \textbf{ter}ra?
	
	6. Súscitans a terra \textbf{ín}opem,~*
		et de stércore é\textit{ri}\textit{gens} \textbf{páu}perem:
	
	7. Ut cóllocet eum cum prin\textbf{cí}pibus, *
		cum princípibus pó\textit{pu}\textit{li} \textbf{su}i.
	
	8. Qui habitáre facit stérilem in \textbf{do}mo,~*
		matrem filió\textit{rum} \textit{læ}\textbf{tán}tem.
	
	Glória Patri, et \textbf{Fí}lio,~*
		et Spirí\textit{tu}\textit{i} \textbf{Sanc}to.
}{
 	\input{../psalms/english/ps112}
}

\end{latinenglishsection}

Sicut erat in princípio, et nunc, et \textbf{sem}per,~*
	et in s\'{\ae}cula sæcu\textit{ló}\textit{rum}. \textbf{A}men.

\textit{And the antiphon is repeated: \textnormal{Benedicite Dominum\dots}.}

\section*{Psalm 116}

\textit{\textnormal{Ant. 5.} A hymn for all His saints, for the children of Israel, for the people that is nigh unto Him;
this glory have all His saints.
 \textnormal{Ps.} O praise the Lord, all ye nations: praise him, all ye people.}

\gresetinitiallines{1}
\gregorioscore{ps116-antiphon}

 \begin{latinenglishsection}

\latinenglish{

	2. Quóniam confirmáta est super nos misericórdia \textbf{e}jus:~*
		et véritas Dómini manet \textit{in} \textit{æ}\textbf{tér}num.
	
	Glória Patri, et \textbf{Fí}lio,~*
		et Spirí\textit{tu}\textit{i} \textbf{Sanc}to.

}{
	\input{../psalms/english/ps116}
}

\end{latinenglishsection}

Sicut erat in princípio, et nunc, et \textbf{sem}per,~*
	et in s\'{\ae}cula sæcu\textit{ló}\textit{rum}. \textbf{A}men.

\textit{And the antiphon is repeated: \textnormal{Hymnus\dots}.}

\section*{Little Chapter (Apoc. 7:2-3)}

\begin{latinenglishsection}

\latinenglish{
	
	Ecce ego Joánnes vidi álterum Angelum ascendéntem ab ortu solis, habéntem signum Dei vivi:~\GreDagger\
	et clamávit voce magna quátuor Angelis quibus datum est nocére terræ et mari, dicens:
	Nolíte nocére terræ et mari, neque arbóribus,~*
	quoadúsque signémus servos Dei nostri in fróntibus eórum.
	\Rbar.~Deo grátias.
}{

	Behold, I, John, saw another angel ascending from the rising of the sun, having the sign of the living God;
	and he cried with a loud voice to the four angels, to whom it was given to hurt the earth and the sea, saying:
	Hurt not the earth, nor the sea, nor the trees, till we sign the servants of our God in their foreheads. 
	 \Rbar.~Thanks be to God.
}

\end{latinenglishsection}

\section*{Hymn}

\gresetinitiallines{1}
\gregorioscore{../hymns/christe-redemptor-omnium-conserva}

{\itshape

1. To Thy poor servants reconciled
show mercy, Christ, for whom the mild
and Virgin Patroness this grace
implore before Thy Father's face. 

2. Ye glorious hosts, whose circle nine
before God's throne refulgent shine,
shield us with your celestial arms
from past, present, and future harms. 

3. Apostles with the Prophets plead
for weeping sinners in their need,
that from their Judge severe they gain
pardon, effacing guilt's dark stain. 

4.  Ye purpled martyrs, you, now dressed
in white because your lives confessed
your Lord on earth, us exiles call
unto the fatherland of all. 

5.  O choir of virgins, stainless band!
and ye for whom the desert-land
made sure the way to heavenly rest,
prepare us mansions with the blest. 

6. The race perfidious expel
from regions where the faithful dwell;
let one sole shepherd be our guide,
all Christians in one fold abide.

7. Glory, O Father! to Thy name;
eternal Son, to Thine the same;
to Holy Paraclete be praise
throughout the everlasting days. 

}

\gresetinitiallines{0}
\gabcsnippet{
	(c3) <sp>V/</sp>. Læ(h)tá(h)mi(h)ni(h) in(h) Dó(hi)mi(h)no(h) (,) et(h) ex(h)sul(h)tá(f)te(e) jus(fh)ti.(hiHGhih.ghGFEfggf.) (::)
}
	
\gresetinitiallines{0}
\gabcsnippet{
	(c3) <sp>R/</sp>. Et(h) glo(h)ri(h)á(hi)mi(h)ni,(h) (,) om(h)nes(h) rec(f)ti(e) cor(fh)de.(hiHGhih.ghGFEfggf.) (::)
}

\textit{\Vbar.~Rejoice in the Lord and exult, ye just.
\Rbar.~And be filled with glory, all ye upright of heart.}

\section*{Magnificat}

\textit{\textnormal{Ant Magn.} O ye Angels and Archangels, Thrones and Dominions, Principalities and Powers,
Virtues of heaven, Cherubim and Seraphim, ye Patriarchs and Prophets, holy Doctors of the Law,
Apostles, all Martyrs of Christ, holy Confessors, Virgins of the Lord, Hermits, and all Saints:
intercede for us.
\textnormal{Cant.} My soul doth magnify the Lord: and my spirit hath rejoiced in God my Saviour.}

\gresetinitiallines{1}
\gregorioscore{magnificat-1v-antiphon}

 \begin{latinenglishsection}

\latinenglish{	
	3. Quia respéxit humilitátem \textit{an}\textit{cíl}\textit{læ} \textbf{su}æ:~*
		ecce enim ex hoc beátam me dicent omnes gene\textit{ra}\textit{ti}\textbf{ó}nes.
	
	4. Quia fecit mihi \textit{ma}\textit{gna} \textit{qui} \textbf{pot}\textbf{ens} est:~*
		et sanctum \textit{no}\textit{men} \textbf{e}jus.
	
	5. Et misericórdia ejus a progéni\textit{e} \textit{in} \textit{pro}\textbf{gé}\textbf{ni}es~*
		timén\textit{ti}\textit{bus} \textbf{e}um.
	
	6. Fecit poténtiam in \textit{brá}\textit{chi}\textit{o} \textbf{su}o:~*
		dispérsit supérbos mente \textit{cor}\textit{dis} \textbf{su}i.
	
	7. Depósuit pot\textit{én}\textit{tes} \textit{de} \textbf{se}de,~*
		et exal\textit{tá}\textit{vit} \textbf{hú}miles.
	
	8. Esuriéntes \textit{im}\textit{plé}\textit{vit} \textbf{bo}nis:~*
		et dívites dimí\textit{sit} \textit{in}\textbf{á}nes.
	
	9. Suscépit Israël \textit{pú}\textit{e}\textit{rum} \textbf{su}um,~*
		recordátus misericór\textit{di}\textit{æ} \textbf{su}æ.
	
	10. Sicut locútus est \textit{ad} \textit{pa}\textit{tres} \textbf{nos}tros,~*
		Abraham et sémini e\textit{jus} \textit{in} \textbf{s\'{\ae}}cula.
	
	Glória \textit{Pa}\textit{tri}, \textit{et} \textbf{Fí}\textbf{li}o,~*
		et Spirí\textit{tu}\textit{i} \textbf{Sanc}to.

}{	
	\input{../psalms/english/magnificat}
}

\end{latinenglishsection}

Sicut erat in princípio, \textit{et} \textit{nunc}, \textit{et} \textbf{sem}per,~*
	et in s\'{\ae}cula sæcu\textit{ló}\textit{rum}. \textbf{A}men.

\textit{And the antiphon is repeated: \textnormal{Angeli\dots}.}

\vfill
\pagebreak

\section*{Conclusion}

\begin{latinenglishsection}

\latinenglish{
	\Vbar.~Dóminus vobíscum.\\
	\Rbar.~Et cum spíritu tuo.
	
	Orémus. Omnípotens sempitérne Deus, quo nos ómnium Sanctórum tuórum mérita sub una tribuísti celebritáte venerári:~\GreDagger\
	qu\'{\ae}sumus; ut desiderátam nobis tuæ propitiatiónis abundántiam,~*
	multiplicátis intercessóribus largiáris. Per Dóminum.
	\Rbar.~Amen.
	
	\rubric{One or more commemorations may follow.}
}{
	The Lord be with you.
	\Rbar.~And with thy spirit.
	
	Let us pray.
	Almighty and everlasting God, who hast given us in one feast to venerate the merits of all Thy saints;
	we beseech Thee through the multitude of intercessors to grant us the desired abundance of Thy mercy.
	Through our Lord.
	\Rbar.~Amen.
}

\latinenglish{
	\Rbar.~Amen. \\
	\Vbar.~Dóminus vobíscum. \\
	\Rbar.~Et cum spíritu tuo.
}{
	\Rbar.~Amen. \Vbar.~The Lord be with you. \Rbar.~And with thy spirit.
	\Vbar.~Let us bless the Lord. \Rbar.~Thanks be to God.
}

\end{latinenglishsection}

\gresetinitiallines{1}
\gregorioscore{../common/benedicamus-1v-solem}

\begin{latinenglishsection}

\latinenglish{
	\Vbar. Fidélium ánimæ, per misericórdiam Dei, requiéscant in pace. \\
	\Rbar. Amen.
}{
	May the souls of the faithful departed, through the mercy of God, rest in peace. \Rbar.~Amen.
}

\latinenglish{
	Pater noster \textit{(silently)}.
}{
	Our Father\dots
}

\rubric{If no other service follows:}

\latinenglish{
	\Vbar. Dóminus det nobis suam pacem. \\
	\Rbar. Et vitam ætérnam. Amen.
}{
	May the Lord grant us his peace. \Rbar.~And life eternal. Amen.
}

\rubric{And the Marian anthem \textnormal{Salve Regina} follows.}

\end{latinenglishsection}

\end{document}